\chapter{Conclusões Finais}
\begin{itemize}
    \item Resumir, em um parágrafo, tudo o que eu fiz e descobri.
\end{itemize}

\section{Contribuições}
\begin{itemize}
\item Quando e como as pessoas compartilham?
\item Por que as pessoas compartilham em grupos do Facebook e não compartilham no Stack Overflow/Quora, etc.? 
\item Compartilhar pergunta do Stack Overflow fez diferença no meu experimento?
\item Alguma estratégia testada funcionou? Quem funcionou mais? Quem funcionou menos?
\item Uma análise do comportamento dos usuários de sites q\&a em relação ao compartilhamento;
\item Uma análise sobre a influência do compartilhamento de perguntas na obtenção, ou não, de respostas em sites q\&a;
\item Uma análise sobre a interferência de certos cenários na tentativa de promover o compartilhamento de perguntas em sites de q\&a e as influências dos compartilhamentos nos cenários na obtençãom, ou não, de respostas.
\end{itemize}

\section{Limitações e Trabalhos Futuros}
\begin{itemize}
\item Escopo reduzido das duas pesquisas qualitativas e da pesquisa quantitativa;
\item Como trabalho futuro sugere-se expandir este escopo e ver se usuários do Stack Overflow em inglês (o mais popular de todos) se comportariam diferente;
\item Ver se o mesmo experimento quantitativo feito para o Stack Overflow em inglês traria resultados diferentes (compartilhar pergunta do Stack Overflow em inglês faria diferença? o que eu acho disto? por que eu penso assim?);
\item Abordar outros sites da plataforma Stack Exchange e ver se os resultados seriam os mesmos (acredito que não - explicar o motivo pelo qual eu acredito que os resultados seriam diferentes neste caso).
\end{itemize}